% 'Notas de aula não oficiais de MS650 e F620' (c) 2012, 2013 by Raniere Silva
% <ra092767@ime.unicamp.br>
%
% 'Notas de aula não oficiais de MS650 e F620' is licensed under a
% Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License.
%
% You should have received a copy of the license along with this
% work.  If not, see <http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/>.

% Este arquivo inclui o conteúdo de:
%
% * M2S12-6.pdf
% * M2S12-7.pdf

\chapter{Série de Fourier Generalizadas}
\section{O Problema de Sturm-Liouville (PSL)}
Vamos recordar alguns fatos básicos sobre o PSL. Seja
\begin{align*}
    L[y] &= \frac{\id{}}{\id{x}}\left[ p(x) \frac{\id{y}}{\id{x}} \right] - q(x) y.
\end{align*}
O PSL consiste na equação diferencial
\begin{align*}
    L[y] + \lambda p(x) y &= 0, & a \leq x \leq b
\end{align*}
com condições apropriadas conforme o problema seja regular ou singular. Uma solução $y$ não-trivial é dita uma auto-função e a constante $\lambda$ correspondente um auto-valor.

O PSL regular corresponde ao caso em que $p(x) > 0$, $\rho(x) > 0$, $p, p', q, \rho$ são contínuas em $x \in [a,b]$. Nesse caso as condições adequadas são:
\begin{enumerate}
    \item para condições de contorno homogêneas:
        \begin{align*}
            \begin{cases}
                \alpha_1 y(a) + \beta_1 y'(a) = 0, \\
                \alpha_2 y(b) + \beta_2 y'(b) = 0.
            \end{cases}
        \end{align*}
    \item para condições periódicas:
        \begin{align*}
            \begin{cases}
                y(a) = y'(b), \\
                y'(a) = y'(b).
            \end{cases}
        \end{align*}
    \item $y$ e $y'$ são limitadas (para $x \to a$ ou $x \to \pm \infty$ conforme o caso).
\end{enumerate}

E o PSL singular corresponde as
\begin{enumerate}
    \item $p(a) = 0$ ou $p(a) = 0$ e/ou $p(b) = 0$ ou $p(b) = 0$.
    \item $-\infty < x < \infty$, $0 \leq x \leq \infty$ e $-\infty < x \leq 0$.
\end{enumerate}

\begin{teo}
    As autofunções correspondentes a diferentes autovalores de um PSL regular com condição de contorno homoêneas ou periódicas são ortogonais com peso $\rho(x)$ em $[a,b]$, ou seja,
    \begin{align*}
        \int_a^b \rho(x) u(x) v(x) \id{x} = 0.
    \end{align*}
    O mesmo vale para as autofunções de quadrado integrável de um PSL singular com a condição que estas autofunções e suas derivadas primeiras sejam limitadas nos extremos.
\end{teo}
\begin{proof}
    % TODO Escrever prova.
    Ver curso de MS410.
\end{proof}
\begin{exem}
    Considere o PSL dado por
    \begin{align*}
        \begin{cases}
            y'' + \lambda y = 0, & -\pi < x < \pi, \\
            y(-\pi) = y(\pi), \\
            y(-\pi) = y'(\pi).
        \end{cases}
    \end{align*}

    Esse PSL tem autovalores $\lambda = n^2$, para $n = 0, 1, 2, \ldots$ e auto-funções $\left\{ 1, \cos\left( n x \right), \sin\left( n x \right) \right\}$. Note que temos duas autofunções para o mesmo autovalor para $n = 1, 2, \ldots$. Logo, os autovalores não são simples no caso periódico.

    Denotando
    \begin{align*}
        \phi_1(x) &= 1, & \phi_{2n}(x) &= \sin\left( n x \right), & \phi_{2n + 1}(x) &= \cos\left( n x \right)
    \end{align*}
    para $n = 1, 2, \ldots$ temos que o auto-valor correspondente a $\phi_k(x)$ é
    \begin{align*}
        \lambda_k &= \left( \left[ \frac{k}{2} \right] - 1 \right)^2
    \end{align*}
    onde $\left[ a \right]$ denota a parte inteira de $a$.

    A relação de ortogonalidade é
    \begin{align*}
        \int_{-\pi}^\pi \phi_n(x) \phi_m(x) \id{x} &= 0,
    \end{align*}
    para $n \neq m$, ou seja, as autofunções são ortogonais com peso $\rho(x) = 1$.
\end{exem}
\begin{exem}
    Considere o PSL dado por
    \begin{align*}
        \begin{cases}
            \left[ \left( 1 - x^2 \right) y' \right]' + \lambda y = 0, & -1 < x < 1 \\
            \lim_{x \to \pm 1} | y(x) | < \infty, \\
            \lim_{x \to \pm 1} | y'(x) | < \infty.
        \end{cases}
    \end{align*}

    Esse é um PSL singular cujos autovalores são $\lambda = n \left( n + 1 \right)$ para $n = 0, 1, 2, \ldots$ e as correspondentes autofunções são os polinômios de Legendre $P_n(x)$ definidos por
    \begin{align*}
        P_n(x) &= \frac{1}{2^n n!} \frac{\id{}^n}{\id{x^n}}\left( x^2 - 1 \right)^n
    \end{align*}
    para $n = 1, 2, \ldots$ e $P_0(x) = 1$. Logo,
    \begin{align*}
        P_1(x) &= x, \\
        P_2(x) &= \left( 1/2 \right) \left( 3 x^2 - 1 \right), \\
        P_3(x) &= \left( 1/2 \right) \left( 5 x^3 - 3 x \right), \ldots
    \end{align*}
\end{exem}

\section{Expansão ortogonais}
Sejam $\left\{ \phi_n(x) \right\}$ para $n = 1, 2, \ldots$ funções de quadrado integrável com peso $\rho(x)$ em $[a,b]$,
\begin{align*}
    \int_a^b \rho(x) \left[ \phi_n(x) \right]^2 \id{x} < \infty
\end{align*}
e ortogonais (com peso $\rho(x)$) para $n \neq m$,
\begin{align*}
    \int_a^b \rho(x) \phi_n(x) \phi_m(x) \id{x} = 0
\end{align*}
para $n \neq m$.

Vamos denotar por $\langle \cdot, \cdot \rangle$ o produto escalar em $L_p^2(a, b)$:
\begin{align*}
    \langle f,g \rangle &= \int_a^b \rho(x) f(x) g(x) \id{x}.
\end{align*}

Agora vamos supor que uma função $f(x)$ pode ser escrita como o limite de uma série uniformimente convergente de múltiplos de $\phi_n(x)$, ou seja,
\begin{align*}
    f(x) &= \sum_{k = 1}^\infty c_n \phi_n(x).
\end{align*}
Com isso temos que
\begin{align*}
    \langle f,\phi_m \rangle &= \int_a^b \rho(x) f(x) \phi_m(x) \id{x} \\
    &= \int_a^b \left( \sum_{n = 1}^\infty c_n \phi_n(x) \right) \phi_m(x) \rho(x) \id{x} \\
    &= \sum_{n = 1}^\infty c_n \int_a^b \phi_n(x) \phi_m(x) \rho(x) \id{x} \\
    &= \sum_{n = 1}^\infty c_n \delta_{nm} \int_a^b \left[ \phi_m(x) \right]^2 \rho(x) \id{x} \\
    &= c_n \int_a^b \left[ \phi_m(x) \right]^2 \rho(x) \id{x} \\
    &= c_m \langle \phi_m, \phi_m \rangle \\
    &= c_m \| \phi_m \|^2,
\end{align*}
ou seja,
\begin{align*}
    c_n &= \frac{\langle f, \phi_n \rangle}{\| \phi_n \|^2}.
\end{align*}

\begin{exem}
    Para a série de Fourier temos
    \begin{align*}
        \| \phi_1(x) \|^2 &= 2 \pi, & \| \phi_k \|^2 &= \pi
    \end{align*}
    para $k = 2, 3, \ldots$, e portanto
    \begin{align*}
        c_1 &= \frac{\langle f, \phi_1 \rangle}{2\pi} \\
        &= \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^\pi f(x) \id{x} \\
        &= \frac{a_0}{2}, \\
        c_{2n} &= \frac{\langle f, \phi_{2n} \rangle}{\pi} \\
        &= \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^\pi f(x) \sin\left( n x \right) \id{x} \\
        &= b_n, \\
        c_{2n + 1} &= \frac{\langle f, \phi_{2n + 1} \rangle}{\pi} \\
        &= \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^\pi f(x) \cos\left( n x \right) \id{x} \\
        &= a_n.
    \end{align*}
\end{exem}

Diremos que $c_n$ é o coeficiente de Fourier generalizado da série de Fourier generalizada $f(x) = \sum_{n = 1}^\infty c_n \phi_n(x)$.

Dada uma soma
\begin{align*}
    s_N(x) &= \sum_{n = 1}^N \gamma_n \phi_n(x),
\end{align*}
o desvio total quadrático $\Delta_N$
\begin{align*}
    \Delta_N &= \| s_N - f \|^2 \\
    &= \int_a^b \rho(x) \left[ s_N(x) - f(x) \right]^2 \id{x}
\end{align*}
é minimizado quando $\gamma_n = c_n$, ou seja, $s_N = S_N$, que é a $N$-ésima soma parcial da série de Fourier generalizada. De fato:
\begin{align*}
    \Delta_N &= \langle s_N - f, s_N - f \rangle \\
    &= \langle s_N, s_N \rangle - 2 \langle s_N, f \rangle - \langle f, f \rangle, \\
    \langle s_N, s_N \rangle &= \sum_{n = 1}^`N \sum_{m = 1}^N \gamma_n \gamma_m \langle \phi_n, \phi_m \rangle \\
    &= \sum_{n = 1}^N \gamma_n^2 \| \phi_n \|^2, \\
    \langle s_N, f \rangle &= \sum_{n = 1}^N \gamma_n \langle \phi_n, f \rangle.
\end{align*}
Portanto,
\begin{align*}
    \frac{\partial \Delta_N}{\partial \gamma_k} &= 2 \gamma_k \| \phi_k \|^2 - 2 \langle \phi_k, f \rangle = 0
\end{align*}
que implica em
\begin{align*}
    \gamma_k = \frac{\langle \phi_k, f \rangle}{\| \phi_k \|^2} &= c_k.
\end{align*}

Como $\Delta_N \geq 0$, para $\Delta_N^{\min{}}$ temos
\begin{align*}
    0 \leq \Delta_N^{\min{}} \\
    &= \sum_{n = 1}^N c_n^2 \| \phi_n \|^2 - 2 \sum_{n = 1}^N c_n \langle \phi_n, f \rangle + \| f \|^2 \\
    &= \sum_{n = 1}^N \frac{\langle \phi_n, f \rangle^2}{\| \phi_n \|^2} \| \phi_n \|^2 - 2 \sum_{n = 1}^\infty \frac{\langle \phi_n, f \rangle}{\| \phi_n \|^2} + \| f \|^2,
\end{align*}
ou seja,
\begin{align*}
    \sum_{n = 1}^N \frac{\langle \phi_n, f \rangle^2}{\| \phi_n \|^2} \leq \| f \|^2
\end{align*}
e com os argumentos conhecidos para a série de Fourier segue a desigualdade de Bessel generalizada
\begin{align*}
    \sum_{n = 1}^\infty \frac{\langle \phi_n, f \rangle^2}{\| \phi_n \|^2} \leq \| f \|^2.
\end{align*}

Dizemos que $S_N(x)$ converge na média para $f(x)$ se
\begin{align*}
    \lim_{N \to \infty} \| S_N - f \|^2 &= \lim_{N \to \infty} \left\| \sum_{n = 1}^N c_n \phi_n - f \right\|^2 = 0
\end{align*}
e nesse caso dizemos que $\left\{ \phi_n(x) \right\}$ é completo. Uma condição necessária e suficiente para isso é valer a identidade de Parseval generalizada,
\begin{align*}
    \sum_{n = 1}^\infty \frac{\langle \phi_n, f \rangle^2}{\| \phi_n \|^2} &= \| f \|^2,
\end{align*}
ou ainda
\begin{align*}
    \sum_{n = 1}^\infty c_n^2 \| \phi_n \|^2 &= \| f \|^2.
\end{align*}

\section{Polinômios ortogonais}
seja $\left\{ P_n(x) \right\}$, $n = 0, 1, 2, \ldots$, uma sequência de polinômios tais que $P_n(x)$ seja de graun $n$ e que sejam ortogonais em $[a,b]$ para $n \neq m$,
\begin{align*}
    \langle P_n, P_m \rangle &= \int_a^b \rho(x) P_n(x) P_m(x) \id{x} = 0.
\end{align*}
\begin{exem}
    Vários polinômios ortogonais surgem como autofunções de PSL; alguns exemplos são:
    \begin{align*}
        \frac{\id{}}{\id{x}}\left[ p(x) \frac{\id{y}}{\id{x}} \right] - q(x) y + \lambda \rho(x) y &= 0.
    \end{align*}
\end{exem}
\begin{table}[!htb]
    \centering
    \caption{Polinômios otogonais que surgem como autofunções de PSL.}
    \label{tab:pol_ort_PSL}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        polinômio $P_n(x)$ & $p(x)$ & $q(x)$ & $\rho(x)$ & $\lambda$ & $[a,b]$ \\ \hline
        Legendre $P_n(x)$ & $\left( 1 - x^2 \right)$ & $0$ & $1$ & $n \left( n + 1 \right)$ & $-1 \leq x \leq 1$ \\ \hline
        Chebyshev $T_n(x)$ & $\left( 1 - x^2 \right)^{1/2}$ & $0$ & $\left( 1 - x^2 \right)^{-1/2}$ & $n^2$ & $-1 \leq x \leq 1$ \\ \hline
        Hermite $H_n(x)$ & $\exp(-x^2)$ & $0$ & $\exp(-x^2)$ & $2n$ & $-\infty < x < \infty$ \\ \hline
        Laguerre $L_n(x)$ & $x \exp(-x)$ & $0$ & $\exp(-x)$ & $n$ & $0 \leq x < \infty$ \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\begin{teo}
    Uma sequência de polinômios ortogonais em um intervalo finito $a \leq x \leq b$ é completa.
\end{teo}
\begin{proof}
    Seja $\left\{ P_n(x) \right\}$ uma sequência de polinômios ortogonais tais que $P_n(x)$ é de grau $n$ e seja $p_n(x)$ um polinômio de grau $n$ arbitrário. Então existe $c_n$ tal que $p_n(x) - c_n P_n(x)$ seja um polinômio de grau $n - 1$. Da mesma forma, existe $c_{n - 1}$ tal que $\left( p_n(x) - c_n P_n(x) \right) - c_{n - 1} P_{n - 1}(x)$ seja um polinômio de grau $n - 2$. Dessa forma podemos escrever
    \begin{align*}
        p_n(x) &= \sum_{k = 0}^n c_k P_k(x).
    \end{align*}
    Mas, pelo teorema da aproximação de Weierstrass
    \begin{align*}
        | f(x) - p_n(x) | < \epsilon
    \end{align*}
    para $a \leq x \leq b$. Logo,
    \begin{align*}
        \int_a^b \left[ f(x) - p_n(x) \right]^2 \rho(x) \id{x} < \epsilon^2 \int_a^b \underbrace{\rho(x)}_{>0} \id{x} < \epsilon',
    \end{align*}
    ou seja,
    \begin{align*}
        \lim_{n \to \infty} \| f - \sum_{k = 0}^n c_k P_k \| &= 0,
    \end{align*}
    de modo que $\left\{ P_n(x) \right\}$, $n = 0, 1, 2, \ldots$ é completo.
\end{proof}

\section{Série de Fourier-Legendre}
Uma série de Fourier-Legendre é uma série da forma $f(x) = \sum_{n = 0}^\infty c_n P_n(x)$, onde $P_n(x)$ são polinômios de Legendre, dados por $P_0(x) = 1$ e
\begin{align*}
    P_n(x) &= \frac{1}{2^n n!} \frac{\id{}^n}{\id{x}^n}\left( x^2 - 1 \right)^n,
\end{align*}
$n = 1, 2, \ldots$, que é chamada fórmula de Rodrigues.
\begin{prop}
    As seguintes relações e identidades são válidas:
    \begin{enumerate}
        \item $P_(x) = (-1)^n P_n(-x)$ e $P_n(1) = 1$;
        \item $P_n'(x) = x P_{n - 1}'(x) + n P_{n - 1}(x)$ para $n \geq 1$;
        \item $n P_n(x) = n x P_{n - 1}(x) + \left( x^2 - 1 \right) P_{n - 1}'(x)$ para $n \geq 1$;
        \item $P_{n + 1}'(x) - P_{n - 1}'(x) = \left( 2 n + 1 \right) P_n(x)$ para $n \geq 1$;
        \item $\left[ \id{}\left[ (1 0 x^2) P_n'(x) \right] \right] / \id{x} + n (n + 1) P_n(x) = 0$;
        \item $(n + 1) P_{n + 1}(x) = (2n + 1) x P_n(x) - n P_{n - 1}(x)$ para $n \geq 1$;
        \item $(1 - x^2) (P_n')^2 + n^2 P_n^2 = (1 - x^2) (P_{n - 1}')^2 + n^2 P_{n - 1}^2$ para $n \geq 1$;
        \item $\left[ (1 - x^2) / n^2 \right] (P_n')^2 + P_n^2 \leq 1$ para $n \geq 1$ e $|x| \leq 1$;
        \item $| P_n(x) | \leq 1$ para $|x| \leq 1$;
        \item $\int_{-1}^1 P_n(x) P_m(x) \id{x} = \left[ 2 / \left( 2 n + 1 \right) \right] \delta_{nm}$.
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    % TODO Escrever a demonstração das identidades.
\end{proof}
\begin{exem}
    Fourier-Legendre para $f(x) = x^2$.
    \begin{align*}
        x^2 &= \sum_{n = 0}^\infty c_n P_n(x) \\
        \langle x^2, P_m \rangle &= \sum_{n = 0}^\infty c_n \langle P_n, P_m \rangle \\
        &= c_m \frac{2}{2m + 1} \\
        c_m &= \frac{2m + 1}{2} \langle x^2, P_m \rangle \\
        &= \frac{2m + 1}{2} \int_{-1}^1 x^2 P_m(x) \id{x} \\
        \langle x^2, P_m \rangle &= \langle x^2, \frac{P_{m + 1}}{m + 1} - \frac{x P_m'}{m + 1} \rangle \\
        &= \frac{1}{m + 1} \langle x^2, P_{m + 1}' \rangle - \frac{1}{m + 1} \langle x^3, P_m' \rangle \\
        &= \frac{1}{m + 1} \left[ \left. x^2 P_{m + 1} \right|_{-1}^1 - 2 \langle x, P_{m + 1} \rangle \right] - \frac{1}{m + 1} \left[ \left. x^3 P_m \right|_{-1}^1 - 3 \langle x^2, P_m \rangle \right] \\
        \begin{split}
            &= \frac{1}{m + 1} \left[ \underbrace{P_{m + 1}(1)}_{1} \underbrace{P_{m + 1}(-1)}_{(-1)^{m + 1}} - 2 \langle x, P_{m + 1} \rangle \right] \\
            &\quad {}- \frac{1}{m + 1} \left[ \underbrace{P_{m + 1}(1)}_{1} + \underbrace{P_m(-1)}_{(-1)^m} - 3 \langle x^2, P_m \rangle \right]
        \end{split} \\
        &= \frac{1}{m + 1} \left[ 1 - (-1)^{m + 1} - 1 - (-1)^m \right] - \frac{2}{m + 1} \langle x, P_{m + 1} \rangle + \frac{3}{m + 1} \langle x^2, P_m \rangle.
    \end{align*}
    Portanto,
    \begin{align*}
        \left( \frac{3}{m + 1} - 1 \right) \langle x^2, P_m \rangle &= \frac{2}{m + 1} \langle x, P_{m + 1} \rangle \\
        \left( 2 - m \right) \langle x^2, P_m \rangle &= 2 \langle x, P_{m + 1} \rangle.
    \end{align*}
    Mas,
    \begin{align*}
        P_1(x) = x \Rightarrow \left( 2 - m \right) \langle x^2, P_m \rangle = 2 \langle P_1, P_{m + 1} \rangle
    \end{align*}
    e portanto
    \begin{align*}
        m = 0 &\Rightarrow 2 \langle x^2, P_0 \rangle = 2 \langle P_1, P_1 \rangle = 4 / 3 \\
        m \neq 0 &\Rightarrow \left( 2 - m \right) \langle x^2, P_m \rangle = 0.
    \end{align*}
    % TODO Terminar de escrever exemplo. Falta página 83.
\end{exem}

\section{Série de Fourier-Bessel}
A equação de Bessel de ordem $\nu$ ($\nu > 0$) é
\begin{align*}
    x^2 y'' + x y' + \left( x^2 - \nu^2 \right) y &= 0.
\end{align*}
Sua solução geral é da forma
\begin{align*}
    y &= c_1 J_\nu(x) + c_2 Y_\nu(x),
\end{align*}
onde $J_\nu(x)$ é a função de Bessel de primeira espécie de ordem $\nu$ e $Y_\nu(x)$ é a função de Bessel de segunda espécie de ordem $\nu$ ou função de Neumann de ordem $\nu$. Para $J_\nu(x)$ temos
\begin{align*}
    J_\nu(x) &= \sum_{k = 0}^\infty \frac{(-1)^k}{\Gamma(k + \nu + 1) \Gamma(k + 1)} \left( \frac{x}{2} \right)^{2k + \nu}
\end{align*}
onde $\Gamma(k)$ é a função gama ($\Gamma(k + 1) = k!$ para $k \in \mathbb{N}$).

Vemos facilmente que
\begin{align*}
    J_0(0) &= 1, & J_\nu(0) = 0 (\nu \neq 0).
\end{align*}
Já para $Y_\nu(x)$ temos
\begin{align*}
    \lim_{x \to 0^+} Y_\nu(x) &= -\infty
\end{align*}
devido á convergência logaritmica (termo da forma $\ln x \sum c_n x^n$).
\begin{prop}
    As seguintes identidades e relações são válidas:
    \begin{enumerate}
        \item $\left[ \id{}\left( J_\nu(x) / x^\nu \right) / \id{x} \right] = - J_{\nu + 1}(x) / x^\nu$ para $\nu \geq 0$;
        \item $\left[ \id{}\left( x^\nu J_\nu(x) \right) / \id{x} \right] = x^\nu J_{\nu- 1}(x)$ para $\nu \geq 1$;
        \item $J_{\nu + 1}(x) - J_{\nu - 1}(x) = - 2 J_\nu'(x)$ para $\nu \geq 1$;
        \item $J_{\nu + 1}(x) + J_{\nu + 1}(x) = \left( 2 \nu / x \right) J_\nu(x)$;
        \item $J_n(x) / x^n = \left( -x^{-1} \id{} / \id{x} \right)^n \left( J_0(x) \right)$ para $\nu = n \in \mathbb{R}$.
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    % TODO Escrever demonstrações da proposição da página 85.
\end{proof}

Vamos agora considerar o PSL associado com a eq. de Bessel. Primeiro, vamos fazer a mudança de variável
\begin{align*}
    x &= \sqrt{\lambda} t.
\end{align*}
Na equação de Bessel,
\begin{align*}
    x^2 y'' + x y' + \left( x^2 - \nu^2 \right) y &= 0
\end{align*}
que na forma auto-adjunta é
\begin{align*}
    \left( x y' \right)' - \left( \nu^2 / x \right) y = x y &= 0
\end{align*}
temos em termos da variável $t$
\begin{align*}
    \frac{\id{}}{\id{x}}\left( t \frac{\id{y}}{\id{t}} \right) - \frac{\nu^2}{t} y + \lambda t y &= 0,
\end{align*}
onde definimos $y(t) = y(\sqrt{\lambda} t)$ e usamos $\id{} / \id{t} = \sqrt{\lambda} \id{} / \id{x}$.

A equação acima está na forma do PSL com
\begin{align*}
    p(t) &= t, & q(t) &= \nu^2 / t, & \rho(t) &= t,
\end{align*}
ou seja, trata-se de um PSL singular para $t \to 0$.

Nesse caso, as condições apropriadas são:
\begin{itemize}
    \item $y, y'$ limitadas para $t \to 0$,
    \item $c_1 y(a) + c_2 y'(a) = 0$.
\end{itemize}

\begin{obs}
    Se $y$ e $y'$ devem ser limitadas para $t \to 0$, devemos ter $y e y'$ limitadas para $x \to o$, o que implica que devemos descartar a função de Bessel de segunda espécie pois esta não é limitada.
\end{obs}

% TODO Incluir equações da página 87.

\subsection{Relação de ortogonalidade}
Para $\rho(t) = t$ e $I = [0,a]$ temos que
\begin{align*}
    \int_0^a t J_\nu\left( \frac{\alpha_{\nu m}}{a} t \right) J_\nu\left( \frac{\alpha_{\nu n}}{a} t \right) \id{t} &= 0,
\end{align*}
para $m \neq n$.

\subsection{Normalização}
% TODO Terminar de digitar o arquivo M2S12-7.pdf. Interrompido na página 88.
